\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}

\title{Temperatursvingninger i Hamar}
\author{Felix Jost Schoeler}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\listoffigures

\listoftables

\begin{abstract}
    \textit{I rapporten analyseres temperaturen i Hamar fra 2017. Det observeres at Hamar har en gjennomsnittstemperatur på 5,2 grader og at det er høyrere temperatur og større temperatursvingninger på midten av året. Det konkluderes med at temperaturøkningen og de økte temperatursvingningene på midten av året skyldes solas innfallsvinkel}
\end{abstract}

\section{Innledning}
Temperatur har vært et sentralt tema for mennesker gjennom hele menneskehistorien. Jeg skal derfor se på temperaturen og dets svingninger i Hamar. Jeg vil finne ut når temperaturen er høyest og også når den varierer mest.

\section{Metode}
Dataene hentet jeg fra yr.no sin værstatistikk \footnote{\url{https://www.yr.no/place/Norway/Hedmark/Hamar/Hamar/detailed_statistics.html}} fra værstasjonen som er plassert i Disen som er 1,4 km fra Hamar sentrum. Statistikken som ble brukt er temperatur. Henholdsvis minmum, maksimum og gjennomsnittlig for hvert døgn i 2017. For å få dette inn i systemet brukte jeg Excel for å konvertere til en CSV som har tre kolonner for de 3 forskjellige temperaturene pr døgn, og så lese det inn i Python. For å lese CSV filen i Python brukte jeg numpy sin genfromtext funksjon.

\begin{lstlisting}[language=Python]
	np.genfromtxt("temperature.csv", dtype=float)
\end{lstlisting}

For å finne gjennomsnittet av verdiene per uke (Se figur \ref{fig:weekly_diff}) brukte jeg numpys mean funksjon \footnote{\url{https://docs.scipy.org/doc/numpy-1.13.0/reference/generated/numpy.mean.html}} sammen med reshape funksjonen \footnote{\url{https://docs.scipy.org/doc/numpy-1.13.0/reference/generated/numpy.ndarray.reshape.html}}

\begin{lstlisting}[language=Python]
	np.mean(data.reshape(-1, 7, 3), axis=1)
\end{lstlisting}


Den komplette koden brukt for å analysere data og generere diagremmer finnes under: https://bitbucket.org/fela98/imt3881-2018-arbeidskrav-1

\section{Resultater}
Temperatur pr. døgn. blå farge er maksimum, grønn er gjennomsnitt og oransje er minimum.

\begin{figure}[htpb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../src/daily}
	\caption{Temperatur i Hamar per døgn}
	\label{fig:daily}
\end{figure}

Som vi ser er det variasjoner mellom dagene, men vi ser tendensen til at det er varmere på midten av året.
Enda tydeligere ser vi dette i grafens om viser gjennomsnitt per uke, altså 7 dager.

\begin{figure}[htpb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../src/weekly}
	\caption{Temperatur per uke}
	\label{fig:weekly}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../src/weekly_diff.png}
	\caption{Differanse minimum og maksimum per uke}
	\label{fig:weekly_diff}
\end{figure}

Vi ser også at differansen av maksimum temperatur og minimum temperatur ser ut til å variere betraktelig, men vi skimter en tendens til at den er høyere i midten av året.

\begin{table}[htbp!]
	\caption{Statistiske variabler til de ulike dataene}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{||c c c||} 
			\hline
			Daglig temperaturdata & Gjennomsnitt & Standardavvik \\ [0.5ex] 
			\hline\hline
			Maksimum & 8,63 & 9,14 \\
			\hline
			Minimum & 1,28 & 7,88 \\
			\hline
			Gjennomsnitt & 5,21 & 8,21  \\
			\hline
			Differanse (max-min) & 8,35 & 3,95 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\label{tab:statvar}
\end{table}

\section{Diskusjon}
Vi ser av Figur \ref{fig:weekly} at temperaturen ser ut til å øke i midten av året. Grunnen til dette kan være jordens bane rundt sola og at jorden har en helling på 23,4 grader \cite{axialtilt}.

Denne hellingen vil føre til at Hamar i noen deler av året mottar mer varmeenergi fra sola fordi solstrålenes innfallsvinkel er større. Dette kan forklare den økte temperaturen på midten av året.

Av Figure \ref{fig:weekly_diff} ser vi at variasjonen i temperatur innen døgnet også ser ut til å øke noe på midten av året. Dette vil også kunne skyldes hellingen til jorden grunnet at den øker intensiteten i varmen på dagen, men på natten, når solstrålene ikke treffer stedet i det hele tatt, vil temperaturen fortsatt omtrent synke tilsvarende som den gjør om vinteren. Det bør også nevnes at det faktum at byen er plassert ved en innsjø vil begrense temperatursvingningene. Et annet sted som ikke har umiddelbar nærhet til større mengder vann, vil kunne se større temperatursvingninger.

\begin{figure}[htpb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./North_season.jpg}
	\caption{Jordens bane rundt sola}
	\label{fig:daily}
\end{figure}


\section{Konklusjon}
Vi ser at temperaturen i Hamar øker betydelig i midten av året, grunnen til dette er jordas helling og at solstrålenes innfallsvinkel er større i den delen av året. Det ser ut til å være større temperatursvingninger på midten av året, som også skyldes samme fenomen.

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{referanser}

\end{document}
